%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2024 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[twoside, 12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-paternault}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[OR]{\textsc{Chapitre 1 --- Statistiques et Probabilités}}
\fancyhead[EL]{\textsc{2 --- Probabilités conditionnelles}}

\usepackage{tabularray}

\begin{document}

Activité 2 p. 168.

\begin{definition*}[Rappels]
  Étant donnés deux évènements $A$ et $B$ d'un univers $\Omega$ :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item l'intersection de $A$ et $B$, notée $A\cap B$, est \blanc{l'ensemble des éléments qui appartiennent à la fois à $A$ et à $B$} ;
    \item le contraire de $A$, noté $\overline{A}$, est \blanc{l'ensemble des issues de l'univers qui n'appartiennent pas à $A$}.
  \end{itemize}
\end{definition*}

\begin{exemple}On considère les élèves de cette classe, et :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item \evenement{A}{l'ensemble des garçons} ;
    \item \evenement{B}{l'ensemble des personnes portant des lunettes}.
  \end{itemize}
  Alors :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $A\cap B$ est : \blanc{l'ensemble des garçons à lunettes}.
    \item $\overline{B}$ est : \blanc{l'ensemble des personnes sans lunettes}.
    \item $A\cap\overline{B}$ est : \blanc{l'ensemble des garçons sans lunettes}.
  \end{itemize}
\end{exemple}

%\begin{exemple}
%  On lance un dé à 20 faces numérotées de 1 à 20, et on observe le dé obtenu. On note les évènements suivants :
%  \begin{itemize}[$\bullet$]
%    \item \evenement{I}{le nombre obtenu est impair} ;
%    \item \evenement{T}{le nombre obtenu est un multiple de 3}.
%  \end{itemize}
%  Énumérez les évènements de :
%  \begin{itemize}[$\bullet$]
%    \item $I$ : \dotfill
%    \item $T$ : \dotfill
%    \item $I\cap T$ : \dotfill
%  \end{itemize}
%\end{exemple}

\begin{definition*}[Rappel]
  On choisi un individu au hasard dans une population, et on considère un évènement $A$. Alors :
  \[
    P(A)=\blanc{\frac{\text{Nombre de cas favorables}}{\text{Nombre de cas possibles}}}
  \]
\end{definition*}

\begin{exemple}
  Pour vérifier la qualité d'une chaîne de montage d'aspirateurs, une équipe vérifie leur fonctionnement : sur 67 aspirateurs étudiés, 3 ne fonctionnent pas.

  On choisit un aspirateur au hasard à la sortie de cette chaîne de montage. Quelle est la probabilité qu'il ne fonctionne pas ?
\end{exemple}

\begin{defprop*}On considère l'expérience aléatoire qui consiste à choisir un individu au hasard dans une population.
  \begin{itemize}
    \item On appelle \blanc{cardinal} d'un évènement $A$, noté $\card\left( A \right)$, le nombre d'issues réalisant l'évènement $A$.
    \item Étant donnés deux évènements $A$ et $B$ tels que $\card\left( A \right)\neq0$,
      On appelle \blanc{probabilité conditionnelle de $B$ sachant $A$}, ou \enquote{probabilité que $B$ soit réalisé sachant que $A$ est réalisé}, le nombre :
      \[P_A\left( B \right)=\frac{\card\left( A\cap B \right)}{\card\left( A \right)}=\frac{\text{Nombre d'issues dans $A\cap B$}}{\text{Nombre d'issues dans $A$}}\]
  \end{itemize}
\end{defprop*}

\pagebreak

\begin{exemple}
  \emph{Inspiré du sujet d'E3C série technologique, série 2, \no49.}
Une usine produit et vend de l'eau minérale en bouteilles d'un litre. L'eau provient de deux sources A et B.

Un laboratoire indépendant effectue des tests sur un stock journalier de 400 bouteilles produites par l'usine et détermine si l'eau est calcaire ou non :

\begin{itemize}[$\bullet$]
  \item 250 bouteilles provenant de la source A ont été testées, parmi lesquelles 12 contenaient de l'eau calcaire.
  \item 85 \% des bouteilles testées ne contenaient pas d'eau calcaire.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
  \item Compléter le tableau suivant :
  \begin{center}
    \begin{tblr}{|r*{3}{|X[c,b]}|}
      \hline
      & Source A & Source B & Total \\
      \hline
      Eau calcaire & & & \\
      \hline
      Eau non calcaire & & & \\
      \hline
      Total &&& 400 \\
      \hline
    \end{tblr}
  \end{center}
\item On choisit au hasard une bouteille parmi le stock des 400 bouteilles testées. Toutes les bouteilles du stock ont la même probabilité d'être choisies.

On considère les évènements :
\begin{itemize}[$\bullet$]
  \item\evenement{A}{la bouteille provient de la source A} ;
  \item\evenement{B}{la bouteille provient de la source B} ;
  \item\evenement{C}{l'eau contenue dans la bouteille est calcaire}.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Calculer $P(A)$.
  \item Justifier que $P(C)=0,15$.
  \item Traduire par une phrase l'évènement $B\cap C$ puis calculer sa probabilité.
  \item Calculer la probabilité que l'eau contenue dans la bouteille provienne de la source B sachant qu'elle est calcaire.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{exercice*}
Exercices 22 p. 175, 31 p. 177.
\end{exercice*}

\end{document}
